《**大長今**》（）是[韓國](../Page/大韩民国.md "wikilink")[MBC於](../Page/文化廣播公司.md "wikilink")2003年9月15日至2004年3月30日播出的[創社42週年月火連續劇](../Page/MBC月火連續劇.md "wikilink")，[李丙勳執導](../Page/李丙勳.md "wikilink")，[金榮昡編劇](../Page/金榮昡.md "wikilink")，女主角長今由[李英愛飾演](../Page/李英愛.md "wikilink")。在[亞洲各地播放时掀起](../Page/亚洲.md "wikilink")「長今熱」，随带引发[韓劇观剧熱潮](../Page/韓劇.md "wikilink")，全球超過90個國家播出此劇，在世界各地傳播韓國傳統文化並掀起了[韓流](../Page/韓流.md "wikilink")。製作費約70億韓元，韓國國內廣告和海外出口獲得了380億韓元的收益，電視劇生產誘導效果高達1119億韓元，拍攝地及[大長今公園也成为](../Page/大長今公園.md "wikilink")[東亞旅客遊韓熱點](../Page/東亞.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

## 故事背景

朝鮮王朝第11代國王[中宗時期](../Page/朝鮮中宗.md "wikilink")，確實有過一位名為[長今的醫女](../Page/長今.md "wikilink")，《大長今》即是以這名醫女為藍本所創作的虛構故事電視劇。

全劇橫跨朝鮮第9代國王[成宗至](../Page/朝鮮成宗.md "wikilink")13代國王[明宗時代](../Page/朝鮮明宗.md "wikilink")，以長今的故事為主軸，結合了當時所發生的歷史事件，但政治方面著墨不多以賜死[廢妃尹氏及](../Page/废妃尹氏.md "wikilink")[燕山君發起](../Page/燕山君.md "wikilink")[甲子士禍作為故事開端](../Page/甲子士禍.md "wikilink")，童年長今在不知情的情況下參與[中宗反正的聯絡工作](../Page/中宗反正.md "wikilink")，後期不難看出儒臣們勢力大到能使國王屈服，亦能興起黨爭。中宗的[文定王后非常著急其子](../Page/文定王后.md "wikilink")（即[明宗](../Page/朝鮮明宗.md "wikilink")）的病情，可顯示文定王后所面對的宮廷鬥爭非常厲害。

值得一提的，為了在劇中推廣朝鮮宮廷御膳文化，歷代朝鮮宮廷尚膳也經劇組改編後，亦巧妙地一同出現在劇中；如[蕩平菜](../Page/蕩平菜.md "wikilink")、神仙爐、炆軟春雞、駝酪粥等。

## 演員列表

### 童年

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>粵語配音</strong></p></td>
<td><p><strong>國語配音</strong></p></td>
<td><p><strong>關係／職務</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>徐天壽</p></td>
<td><center></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/張炳強.md" title="wikilink">張炳強</a></p></td>
<td></td>
<td><p>• 徐長今之父<br />
• 前大內別監<br />
• 於第2集被官兵抓走，下落不明<br />
• 預言師預言他將會遇到三個女人，第一個女人會被他殺害（廢妃尹氏，燕山君之母），第二個女人被他救活，但最後會因他而死（朴明伊），第三個女人會殺了他，但會救活很多人（長今）。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>朴明伊</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/金慧渲.md" title="wikilink">金慧渲</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/曾佩儀.md" title="wikilink">曾佩儀</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陳美貞.md" title="wikilink">陳美貞</a></p></td>
<td><p>• 徐長今之母<br />
• 出生於家道中落的士大夫家族<br />
• 前御膳廚房內人<br />
• 與崔成琴、韓愛鐘同期進入御膳廚房<br />
• 韓愛鐘好友<br />
• 預言師口中的第二個女人<br />
• 於第3集中箭而死</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>姜德久</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/林玄植.md" title="wikilink">林玄植</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/林保全.md" title="wikilink">林保全</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/符爽.md" title="wikilink">符爽</a></p></td>
<td><p>• 羅州宅之夫<br />
• 姜一道（死於瘟疫）、姜二道（死於瘟疫）之父<br />
• 於第3集開始收養徐長今<br />
• 徐長今之養父<br />
• 自称朝鮮宮廷第一熟手（外聘廚師）<br />
• 與妻子開設酒坊</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>羅州宅</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/琴寶羅.md" title="wikilink">琴寶羅</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/雷碧娜.md" title="wikilink">雷碧娜</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/魏晶琦.md" title="wikilink">魏晶琦</a></p></td>
<td><p>• 姜德久之妻<br />
• 姜一道（死於瘟疫）、姜二道（死於瘟疫）之母<br />
• 於第3集開始收養徐長今<br />
• 徐長今之養母<br />
• 本名春香<br />
• 與丈夫開設酒坊</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>小長今</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/趙廷恩.md" title="wikilink">趙廷恩</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/程文意.md" title="wikilink">程文意</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/楊凱凱.md" title="wikilink">楊凱凱</a></p></td>
<td><p>• 童年徐長今（第2－5集）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>小今英</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/李世榮_(韓國).md" title="wikilink">李世榮</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陳凱婷.md" title="wikilink">陳凱婷</a></p></td>
<td></td>
<td><p>• 童年崔今英（第3－5集）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>小連生</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/金所映.md" title="wikilink">金所映</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/曾秀清.md" title="wikilink">曾秀清</a></p></td>
<td></td>
<td><p>• 童年李連生（第3－5集）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>小昌伊</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/朱多英.md" title="wikilink">朱多英</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/林元春.md" title="wikilink">林元春</a></p></td>
<td></td>
<td><p>• 童年盧昌伊（第3－5集）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 內人生活

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>粵語配音</strong></p></td>
<td><p><strong>國語配音</strong></p></td>
<td><p><strong>關係／職務</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/朝鮮中宗.md" title="wikilink">中宗</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/林湖.md" title="wikilink">林湖</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/潘文柏.md" title="wikilink">潘文柏</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/魏伯勤.md" title="wikilink">魏伯勤</a></p></td>
<td><p>• <a href="../Page/朝鮮王朝.md" title="wikilink">朝鮮王朝第十一代國王</a><br />
• 体弱多病<br />
• 後來喜歡上長今<br />
• 第54集病逝</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><a href="../Page/慈順大妃.md" title="wikilink">慈順大妃</a></p></td>
<td><center></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/袁淑珍.md" title="wikilink">袁淑珍</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陳美貞.md" title="wikilink">陳美貞</a></p></td>
<td><p>• <a href="../Page/王大妃.md" title="wikilink">王大妃</a><br />
• 中宗之母<br />
• 于第37集罹患腳氣病，后被长今治愈</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/文定王后.md" title="wikilink">文定王后</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/朴貞淑.md" title="wikilink">朴貞淑</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/黃玉娟.md" title="wikilink">黃玉娟</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/楊凱凱.md" title="wikilink">楊凱凱</a></p></td>
<td><p>• 中宗第三任王妃<br />
• 欣賞徐長今的手藝和醫術</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>丁末今<br />
（中文：<br />
鄭尚宮[3])</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/呂運計.md" title="wikilink">呂運計</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/林丹鳳.md" title="wikilink">林丹鳳</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/魏晶琦.md" title="wikilink">魏晶琦</a></p></td>
<td><p>• 前醬庫尚宮<br />
• 前水剌間[4]最高尚宮<br />
• 出身於士大夫家庭<br />
• 第22集去世</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>崔成琴</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/甄美里.md" title="wikilink">甄美里</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/黃麗芳.md" title="wikilink">黃麗芳</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陳美貞.md" title="wikilink">陳美貞</a></p></td>
<td><p>• 本劇反派<br />
• 崔判述之妹<br />
• 崔今英的姑母<br />
• 與韓愛鐘、朴明伊同期進入水剌間[5]受訓<br />
• 與韓愛鐘、朴明伊為好友，但因被朴明伊發現自己對仁粹大妃下藥而與之決裂<br />
• 前期和中期為水剌間[6]尚宮<br />
• 于第18集暫代水剌間[7]最高尚宫<br />
• 于第23集被贬到醬庫<br />
• 于第26集被贬到太平館<br />
• 于第28集担任水剌間[8]最高尚宮<br />
• 于第35－48集担任提調尙宮[9]<br />
• 於第48集在朴明伊的墓附近墜崖身亡</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>韓愛鐘<br />
（中文：<br />
韓白英）</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/梁美京.md" title="wikilink">梁美京</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陸惠玲.md" title="wikilink">陸惠玲</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/鄭仁麗.md" title="wikilink">鄭仁麗</a></p></td>
<td><p>• 與崔成琴、朴明伊同期進入水剌間受訓<br />
• 出生白丁家庭，其後遇上朴明伊，而成為宮女<br />
• 朴明伊好友<br />
• 前期和中期為水剌間[10]尚宮<br />
• 因在第二次和第三次競賽中取得胜利，于第21集升為水剌間[11]最高尚宮<br />
• 第27集因硫磺鴨子事件被判下逆謀罪行、前往<a href="../Page/济州岛.md" title="wikilink">濟州做官婢途中去世</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/大長今.md" title="wikilink">徐長今</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/李英愛.md" title="wikilink">李英愛</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/程文意.md" title="wikilink">程文意</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/魏晶琦.md" title="wikilink">魏晶琦</a></p></td>
<td><p>• 本作主角<br />
• 預言師口中的第三個女人<br />
• 徐天壽、-{朴}-明伊之女<br />
• 姜德久、羅州宅之养女<br />
• 於第3集入宮<br />
• 前期和中期為水剌間[12]內人<br />
• 與崔今英、李連生、尹令路、盧昌伊同期進入水剌間[13]受訓<br />
• 其後成為中宗的主治醫官<br />
• 與閔政浩互有好感<br />
• 李連生、信非好友<br />
• 閔政浩之妻<br />
• 閔曉賢之母<br />
• 於第7集因擅自離宮而被流放到多栽軒工作<br />
• 於第7集於多栽軒成功培植百本<br />
• 於第27集因硫磺鸭子事件而被判下逆謀罪行，繼而被贬為官婢流放濟州<br />
• 于第33－34集與信非一起接受醫女訓練<br />
• 于第35集成为使喚醫女，於第40集成為正式醫女，並先後成為文定王后和李淑媛的近身醫女<br />
• 於第48集恢復身份，短暫担任水剌間[14]代理最高尚宮<br />
• 中宗的心儀對象（自第49集起至中宗逝世）<br />
• 於第53集被中宗命為正三品堂上官、擔任中宗的主治醫官，並下賜大長今的稱號<br />
• 第54集中宗去世前下達密令，而被送出宮外<br />
• 第54集由文定王后召回並恢復身份<br />
• 童年由<a href="../Page/赵廷恩.md" title="wikilink">赵廷恩饰演</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>閔政浩</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/池珍熙.md" title="wikilink">池珍熙</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陳欣_(配音員).md" title="wikilink">陳欣</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/宋克軍.md" title="wikilink">宋克軍</a></p></td>
<td><p>• 本作男主角<br />
• 與長今互有好感<br />
• 崔今英暗戀對象<br />
• <a href="../Page/大長今.md" title="wikilink">徐長今之夫</a><br />
• 閔曉賢之父<br />
• 前內禁衛從事官副官<br />
• 前全羅道水營濟洲鎮水軍萬戶<br />
• 同副承旨兼內醫院副提調<br />
• 第53集被彈劾流放，第54集接受中宗密令帶長今離開宮廷<br />
• 第54集由文定王后召回並恢復身份</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>崔今英</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/洪莉娜.md" title="wikilink">洪莉娜</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陳凱婷.md" title="wikilink">陳凱婷</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/鄭仁麗.md" title="wikilink">鄭仁麗</a></p></td>
<td><p>• 本劇反派<br />
• 前期和中期為水剌間[15]內人<br />
• 與徐長今、李連生、尹令路、盧昌伊同期進入水剌間<br />
• 于第35－48集担任水剌間[16] 最高尚宮<br />
• 在第48集被革職，商團財產亦被全數沒收<br />
• 崔成琴、崔判述姪女<br />
• 童年由<a href="../Page/李世榮_(韓國).md" title="wikilink">李世榮饰演</a><br />
• 初期與長今友好，中期因閔政浩的關係，與長今決裂，但仍保有善心</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>崔判述</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/李熙道.md" title="wikilink">李熙道</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/梁志達.md" title="wikilink">梁志達</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/宋克軍.md" title="wikilink">宋克軍</a></p></td>
<td><p>• 本劇反派<br />
• 崔判述商團之首領<br />
• 崔今英的伯父<br />
• 崔成琴之兄<br />
• 于第48集被流配到<a href="../Page/咸镜道.md" title="wikilink">咸鏡道</a>（今<a href="../Page/朝鲜民主主义人民共和国.md" title="wikilink">北韓境內</a>）做官役，途中气绝身亡，商團財產亦被全數沒收</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>尹莫介</p></td>
<td><center></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/林國雄.md" title="wikilink">林國雄</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/李香生.md" title="wikilink">李香生</a></p></td>
<td><p>• 本劇反派<br />
• 前大內別監<br />
• 尹令路之叔父<br />
• 在崔判述商團幫助下開設妓院</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>尹令路</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/李葉璽.md" title="wikilink">李葉璽</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/朱妙蘭.md" title="wikilink">朱妙蘭</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陳美貞.md" title="wikilink">陈美贞</a></p></td>
<td><p>• 本劇反派<br />
• 前期和中期為水剌間[17]內人<br />
• 後成為水剌間[18]尚宮（第35－47集）<br />
• 一度成為太平館宮女（第25集）<br />
• 與崔判述商團勾結<br />
• 與崔今英、李連生、徐長今、盧昌伊同期進入水剌間受訓<br />
• 于第47集被崔判述商團的人殺害</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>吳兼護</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/趙卿煥.md" title="wikilink">趙卿煥</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/源家祥.md" title="wikilink">源家祥</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/李香生.md" title="wikilink">李香生</a></p></td>
<td><p>• 本劇反派<br />
• 於第二集擔任同副承旨，其後升任右相兼內醫院都提調<br />
• 與崔家勾結，後因內醫正自殺事件而與之決裂<br />
• 在第48集被革職並流配到黑山島</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>-{朴}-容信</p></td>
<td><center>
<p>-{<a href="../Page/朴貞洙.md" title="wikilink">朴貞洙</a>}-</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/雷碧娜.md" title="wikilink">雷碧娜</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/鄭仁麗.md" title="wikilink">鄭仁麗</a></p></td>
<td><p>• 作品前期和中期反派<br />
• 作品前期和中期擔任提調尙宮<br />
• 作品前期和中期和崔家勾結<br />
• 其後被崔成琴誣告私自開宴會之罪名而被革職，而與崔家反目<br />
• 由於朴烈伊姊弟倆小時候被朴容信收養，故吩咐朴烈伊幫她向崔尚宮報仇</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>閔美琴<br />
（闵桂烈）</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/金昭怡.md" title="wikilink">金昭怡</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/周文瑛.md" title="wikilink">周文瑛</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/楊凱凱.md" title="wikilink">楊凱凱</a></p></td>
<td><p>• 前水剌間[19]內人<br />
• 於第8集成為水剌間[20]尚宮<br />
• 中期為退膳間尚宮<br />
• 一度在今英成為最高尚宮後成為針房、繡房、洗踏房尚宮<br />
• 於35集成為大殿至密尚宮<br />
• 連生懷孕後成為李淑媛（李連生）處所至密尚宮<br />
• 在第49集經比賽後當選為水剌間[21]最高尚宮<br />
• 徐長今好友</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>李連生<br />
（<a href="../Page/淑媛李氏_(朝鮮中宗).md" title="wikilink">淑媛李氏</a>）</p></td>
<td><center>
<p>-{<a href="../Page/朴恩惠.md" title="wikilink">朴恩惠</a>}-</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/曾秀清.md" title="wikilink">曾秀清</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/楊凱凱.md" title="wikilink">楊凱凱</a></p></td>
<td><p>• 前期和中期為水剌間內人<br />
• 與崔今英、徐長今、尹令路、盧昌伊同期進入水剌間[22]受訓<br />
• 徐長今好友<br />
• 于第30集被王上寵幸成為承恩尚宮[23]<br />
• 于第41集懷孕成為從四品淑媛<br />
• 中宗死後晉封正四品<a href="../Page/昭媛.md" title="wikilink">昭媛</a><br />
• 童年由<a href="../Page/金所映.md" title="wikilink">金所映饰演</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>盧昌伊<br />
（中文：<br />
尹昌伊）</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/崔慈慧.md" title="wikilink">崔慈慧</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/林元春.md" title="wikilink">林元春</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/魏晶琦.md" title="wikilink">魏晶琦</a></p></td>
<td><p>• 前期和中期為水剌間[24]內人<br />
• 前退膳間宮女<br />
• 與崔今英、李連生、徐長今、尹令路同期進入水剌間[25]受訓<br />
• 一度在今英成為最高尚宮後成為針房、繡房、洗踏房宮女<br />
• 連生懷孕後成為李淑媛（李連生）處所宮女<br />
• 喜歡吃東西<br />
• 第54集成為水剌間[26]尚宮<br />
• 徐長今好友</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>張尚膳</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/申國_(演員).md" title="wikilink">申國</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/李錦綸_(配音員).md" title="wikilink">李錦綸</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/魏伯勤.md" title="wikilink">魏伯勤</a></p></td>
<td><p>• <a href="../Page/尚膳.md" title="wikilink">尚膳大人</a><br />
• 內侍府官員<br />
• 鄭尚宮和韓尚宮之好友<br />
• 在長今成為醫女期間多次協助長今</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 醫女生活

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>粵語配音</strong></p></td>
<td><p><strong>國語配音</strong></p></td>
<td><p><strong>關係／職務</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><a href="../Page/長德_(醫女).md" title="wikilink">張德</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/金麗珍.md" title="wikilink">金麗珍</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/曾秀清.md" title="wikilink">曾秀清</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/鄭仁麗.md" title="wikilink">鄭仁麗</a></p></td>
<td><p>• <a href="../Page/大長今.md" title="wikilink">徐長今的醫術啟蒙者</a><br />
• 濟州醫女，大多數人稱她首醫女<br />
• 出生於兩班貴族，其母遭<a href="../Page/採紅駿使.md" title="wikilink">採紅駿使掠走</a>，父母雙雙自殺，其家隨後更蒙冤而被貶為官婢<br />
• 恢復身份後定居漢陽並開設醫館<br />
• 以毒蟲治病和醫治牙齒出名</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>鄭允壽</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/全仁澤.md" title="wikilink">全仁澤</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/招世亮.md" title="wikilink">招世亮</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/魏伯勤.md" title="wikilink">魏伯勤</a></p></td>
<td><p>• 本劇反派<br />
• <a href="../Page/內三院.md" title="wikilink">內醫院食醫</a><br />
• 後來成為<a href="../Page/內醫正.md" title="wikilink">內醫正</a><br />
• 曾經與崔家勾結，有意剷除長今<br />
• 自中宗中毒事件發生後與崔家決裂<br />
• 在第46集假意自殺向崔家報復<br />
• 在第48集被革職，收回醫簿</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>申益弼<br />
（中文：申益必）</p></td>
<td><center></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/翟耀輝.md" title="wikilink">翟耀輝</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/宋克軍.md" title="wikilink">宋克軍</a></p></td>
<td><p>• 典醫監教授<br />
• 先後任職於內醫院主簿、僉正，後來成為<a href="../Page/內醫正.md" title="wikilink">內醫正</a><br />
• 曾因診斷失誤而醫死禮判大人</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>鄭雲白</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/孟床訓.md" title="wikilink">孟床訓</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/張炳強.md" title="wikilink">張炳強</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/符爽.md" title="wikilink">符爽</a></p></td>
<td><p>• 多栽軒<a href="../Page/主簿.md" title="wikilink">主簿</a><br />
• 于第7集与徐长今首次见面<br />
• 于第14集给长今施蜂针，使长今恢复味觉<br />
• 內醫院主簿</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>趙治福</p></td>
<td><center></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陳永信.md" title="wikilink">陳永信</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/李香生.md" title="wikilink">李香生</a></p></td>
<td><p>• 內醫院奉事</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>-{朴}-烈伊<br />
（中文：阿烈）</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/李世恩.md" title="wikilink">李世恩</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/鄭麗麗.md" title="wikilink">鄭麗麗</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/鄭仁麗.md" title="wikilink">鄭仁麗</a></p></td>
<td><p>• 本劇反派<br />
• 內醫院醫女<br />
• 視徐長今為敵人<br />
• 得知崔家欲剷除長今而與之勾結<br />
• 于第40集故意把连生的风热病说成是血虚，让连生吃下不该吃的食物，企图造成连生小产<br />
• 因姊弟倆小時候被朴容信收養，而聽從朴容信的命令行事，向崔家報仇<br />
• 與鄭允壽有曖昧關係<br />
• 在第48集被革職，收回醫簿</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>信非</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/韓志旼.md" title="wikilink">韓志旼</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/梁少霞.md" title="wikilink">梁少霞</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/鄭仁麗.md" title="wikilink">鄭仁麗</a></p></td>
<td><p>• 與長今同期接受醫女訓練，並一同進入內醫院當使喚醫女<br />
• 徐長今之好友<br />
• 在第54集成為內醫女</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>銀菲</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/李承雅.md" title="wikilink">李承雅</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陸惠玲.md" title="wikilink">陸惠玲</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陳美貞.md" title="wikilink">陳美貞</a></p></td>
<td><p>• 內醫院醫女<br />
• 曾親近朴烈伊而排斥長今，後與長今和好<br />
• 在第54集成為內醫女</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>非先(妃善)</p></td>
<td><center></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/曾佩儀.md" title="wikilink">曾佩儀</a></p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/陳美貞.md" title="wikilink">陳美貞</a></p></td>
<td><p>• 內醫院內醫女<br />
• 在第54集成為御醫女</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>草福</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/全秀娟.md" title="wikilink">全秀娟</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>• 內醫院醫女</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p>調同</p></td>
<td><center>
<p><a href="../Page/姜晶華.md" title="wikilink">姜晶華</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>• 內醫院醫女</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center>
<p>桂金</p></td>
<td><center></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>• 內醫院御醫女</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 主題曲

### 韓國版

### 臺灣版

  - [八大戲劇台](../Page/八大戲劇台.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [華視](../Page/華視主頻.md "wikilink")

### 香港版

### 中国大陆正式授权版

## 各地電視台播出

<table style="width:56%;">
<colgroup>
<col style="width: 12%" />
<col style="width: 9%" />
<col style="width: 34%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>所在地</p></th>
<th><p>頻道</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/八大電視.md" title="wikilink">八大電視</a></p></td>
<td><p>於2004年5月18日在<a href="../Page/八大戲劇台.md" title="wikilink">GTV戲劇台首播</a><a href="../Page/華語.md" title="wikilink">華語配音版</a>。2009年8月20日，<a href="../Page/華視主頻.md" title="wikilink">華視首播</a><a href="../Page/多語制.md" title="wikilink">雙語版</a>《大長今》，主聲道為華語配音，副聲道為韓語原音。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/NHK衛星第2頻道.md" title="wikilink">NHK衛星第2頻道</a></p></td>
<td><p>亦於2004年10月開始播放<a href="../Page/日語.md" title="wikilink">日語配音版</a>，<a href="../Page/日文.md" title="wikilink">日文名稱為</a>《宮廷官女長今的誓言》（）。2009年於<a href="../Page/TBS電視台.md" title="wikilink">TBS電視台播放</a>，為第一部在日本兩個<a href="../Page/地面電視.md" title="wikilink">無線電視台播出的韓劇</a>。[27]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/電視廣播有限公司.md" title="wikilink">無綫電視</a></p></td>
<td><p>則於2005年1月24日至5月1日在翡翠台播出，並利用<a href="../Page/麗音廣播.md" title="wikilink">麗音廣播技術作</a><a href="../Page/粵語.md" title="wikilink">粵語</a>、<a href="../Page/韓語.md" title="wikilink">韓語同步播放</a>。2007年12月25日起在17:55於翡翠台重播。<a href="../Page/無綫收費電視.md" title="wikilink">無綫收費電視於</a>2006年5月中在<a href="../Page/無綫劇集台.md" title="wikilink">無綫劇集台播出</a>《大长今》「足本版」（不經刪剪）。 <a href="../Page/香港有線電視.md" title="wikilink">香港有線電視</a>2005年7月9日向<a href="../Page/香港高等法院.md" title="wikilink">香港高等法院申請禁止</a><a href="../Page/電視廣播有限公司.md" title="wikilink">電視廣播有限公司</a>（TVB）旗下的無綫收費電視在未經招標的情況下直接取得《大長今》<a href="../Page/無綫電視.md" title="wikilink">無綫電視配音版本的播放權</a>，法院最後判發出臨時<a href="../Page/禁制令.md" title="wikilink">禁制令</a>，<a href="../Page/廣播事務管理局.md" title="wikilink">廣播事務管理局裁定合法</a>；有線不服，稱會向<a href="../Page/香港特別行政區行政長官.md" title="wikilink">特首上訴</a>。法庭禁制令時限於2006年5月1日屆滿，無綫收費電視安排於5月中播出《大長今》完整版。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/華娛衛視.md" title="wikilink">華娛衛視</a></p></td>
<td><p>2006年时购下了《大长今》在<a href="../Page/广东.md" title="wikilink">广东地区的播映权</a>。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/湖南衛視.md" title="wikilink">湖南衛視</a></p></td>
<td><p>以重金獨家買斷了《大長今》在中國大陸的播出權及音像製品權，在2005年9月1日播出，其使用的配音是GTV戲劇台播出的版本。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/广州电视台.md" title="wikilink">广州电视台</a></p></td>
<td><p>2006年时购下了《大长今》在<a href="../Page/广东.md" title="wikilink">广东地区的播映权</a>。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/八度空间_(电视台).md" title="wikilink">八度空间</a></p></td>
<td><p>在2004年底在无线电视播放<a href="../Page/華語.md" title="wikilink">華語版</a>，并于2005年中重播。<a href="../Page/寰宇电视.md" title="wikilink">寰宇电视</a>（<a href="../Page/Astro.md" title="wikilink">Astro</a>）于2005年中在旗下的<a href="../Page/Astro华丽台.md" title="wikilink">Astro华丽台播放TVB粵语版</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/星和娱家戏剧台.md" title="wikilink">星和娱家戏剧台</a></p></td>
<td><p>於2005年7月8日首播雙語版，主聲道為華語配音，副聲道為韓語原音, 并配有中英文字幕。<a href="../Page/新傳媒U頻道.md" title="wikilink">新傳媒U頻道於</a>2006年3月14日黃金時段22:00首播雙語版，并於同年9月9日黃金時段19:30重播。《大長今》成為新傳媒歷史中，唯一一部在黃金時段重播的劇集。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/泰國第3電視台.md" title="wikilink">泰國第3電視台</a></p></td>
<td><p>於2005年10月播放，配有中文字幕。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/國家廣播公司.md" title="wikilink">國家廣播公司</a></p></td>
<td><p>2007年，购进<a href="../Page/北美.md" title="wikilink">北美地区播映权</a>。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 收視率

###  韓國收視奇蹟

  - 2003年9月15日起，在韓國播放期間收視率一直保持在50%左右，並以46.2%的平均收視率獲得2004年度收視之冠，尤其是2004年3月23日大結局時的收視率達到57.8%\[28\]，播放達七個月之久，直接收益100億韓元。更誇張的是，《大長今》播完後相當一段時間電視觀眾急劇減少，有人稱這種現象為「大長今後遺症」，因為《大長今》之後沒有可以和它媲美的電視劇出現，所以造成了收視率嚴重滑坡。

###  台灣(中華民國)

  - 2004年5月起，在台灣[GTV戲劇台熱映](../Page/八大戲劇台.md "wikilink")3個月，最高收視率達6.22%，收視人口為143萬，不僅創下歷年來韓劇最高，躍居全台第一，甚至連[三立台灣台本土劇](../Page/三立台灣台.md "wikilink")《[台灣龍捲風](../Page/台灣龍捲風.md "wikilink")》也甘拜下風。2011年，《大長今》在台灣已重播多次，平均每年重溫不只1次，收視率仍打敗其它播出中的新韓劇。\[29\]

###  日本

  - 2004年10月8日起，日本由[NHK衛星第2頻道播放](../Page/NHK衛星第2頻道.md "wikilink")，前半部分的收視率就已經達到了《[冬季戀歌](../Page/冬季戀歌.md "wikilink")》的二點五倍，打破了韓劇在日本的收視紀錄。

###  香港

  - 2005年1月24日起，在香港[無綫電視播出](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")，全剧平均收視36点，大結局平均收視47點，最高收視50點，收看觀眾人數多達321萬，差不多占全香港人數的一半，為無線自1991年設立個人收視紀錄儀以來最高收視節目，同時也躋身於香港25年電視劇收視紀錄排行榜三甲之首，名次分別為《大長今》（韓劇）第一、《[上海灘](../Page/上海灘_\(1980年電視劇\).md "wikilink")》（港劇）第二、《[101次求婚](../Page/101次求婚.md "wikilink")》（日劇）第三。
    大長今的五十點收視亦成為香港電視劇受歡迎程度的一個指標。《大長今》也是香港電視史上首次播映的古裝韓劇。

以下為本劇於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[無綫電視](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")[翡翠台之收視紀錄](../Page/翡翠台.md "wikilink")：

|        |        |                                  |          |
| ------ | ------ | -------------------------------- | -------- |
| **週次** | **集數** | **平均收視**                         | **最高收視** |
| 1      | 01-08  | 25[點](../Page/收視點.md "wikilink") | 30點      |
| 2      | 06-10  | 30點                              | 32點      |
| 3      | 11-14  | 29點                              | 32點      |
| 4      | 15-19  | 36點                              | 38點      |
| 5      | 20-24  | 37點                              | 39點      |
| 6      | 25-29  | 35點                              | 37點      |
| 7      | 30-34  | 34點                              | 36點      |
| 8      | 35-39  | 34點                              | 36點      |
| 9      | 40-44  | 35點                              | 39點      |
| 10     | 45-49  | 40點                              | 42點      |
| 11     | 50-54  | 40點                              | 44點      |
| 12     | 55-59  | 38點                              | 41點      |
| 13     | 60-64  | 40點                              | 43點      |
| 14     | 65-69  | 41點                              | 43點      |
| 15     | 70     | 42點                              | 44點      |
| 16     | 71     | 47點                              | 50點      |

###  美國

  - 2004年，[美國](../Page/美国.md "wikilink")[芝加哥的WOCH](../Page/芝加哥.md "wikilink")-Ch電視台播放《大長今》，引得很多芝加哥的中產階級每週六晚準時聚集在[咖啡館](../Page/咖啡店.md "wikilink")，集體觀看討論劇情。據說除了芝加哥之外，[紐約](../Page/纽约.md "wikilink")、[西雅圖](../Page/西雅圖.md "wikilink")、[夏威夷](../Page/夏威夷州.md "wikilink")、[加利福尼亞等地也有很多劇迷](../Page/加利福尼亚州.md "wikilink")。
    \[30\]

###  中華人民共和國

  - 2005年9月1日起，在中華人民共和國[湖南衛視播出](../Page/湖南衛視.md "wikilink")，首播收視份額達到了平均8.6%，這在平常晚到22點才播出的電視劇場收視情況來說是成倍的好成績；而且在中華人民共和國12個中心大城市中，同時段收視排名位列第一。\[31\]開播以來，平均收視率穩定在4%，平均收視份額17.3%，收視表現一直穩居同時段的第一位。\[32\]

###  伊朗

  - 2006年10月27日起，於[伊朗播出](../Page/伊朗.md "wikilink")，全國最高收視率達到86%，在[德黑蘭更是創下](../Page/德黑蘭.md "wikilink")90%以上的收視率。\[33\]

## 評價

[2005TIBE_KoreaPavilion_Corridor_DaeJangGeumPoster.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2005TIBE_KoreaPavilion_Corridor_DaeJangGeumPoster.JPG "fig:2005TIBE_KoreaPavilion_Corridor_DaeJangGeumPoster.JPG")韓國館懸掛《大長今》的巨型海報\]\]

  - 一般[舆论认为](../Page/舆论.md "wikilink")《大长今》内容积极向上。[湖南卫视在宣传推介](../Page/湖南卫视.md "wikilink")《大长今》时，使用了“青春励-{志}-”来形容《大长今》。
  - 也有个别人士认为《大长今》讴歌[封建](../Page/封建社会.md "wikilink")[王朝制度](../Page/朝代.md "wikilink")（源自2005年10月中旬的网上文章
    [《我看《大长今》：做奴才居然做出快感来！》](https://web.archive.org/web/20060225062251/http://ent.qianlong.com/4543/2005/10/19/2040@2850384.htm)），将[现实理想化](../Page/现实.md "wikilink")，同时也看不出长今除了一心为母亲报仇之外还有多少志向和抱负，“励志”无从谈起。
  - 出于艺术加工的需要，一些剧情对中医及针灸的作用进行了夸张处理，例如神化了针灸对神经系统的功效，使用针灸可以对人体进行麻醉，并且还可以应用到鱼类；由消化系统处理吸收的中药汤剂可以对抗天花病毒等等。
  - 但是各种批评中也存在着颠倒黑白、混淆事实的情况：2005年7月，《[天涯社区](../Page/天涯虚拟社区.md "wikilink")》的一名用户刊文
    [《由韩剧大长今看韩国人无耻的历史文化剽窃》](https://web.archive.org/web/20080501072742/http://www8.tianyaclub.com/publicforum/Content/filmTV/1/109590.shtml)
    中谈及“（《大长今》）声称韩国人发明了[针灸](../Page/针灸.md "wikilink")”（实际上是中国古人最先开始使用针灸治疗疾病的），并在同年9月初《大长今》在湖南卫视開展中国大陆首映时，由反韩流人士在网络大面积传播开来。在中国影视界人士[张国立在](../Page/张国立.md "wikilink")“炮轰[韩流](../Page/韩流.md "wikilink")”的言论中引用后，迅速进入[平面媒体](../Page/平面媒体.md "wikilink")，引起了网络论坛的激烈论战。然而到目前为止的结论是：尽管《大长今》的各种剪辑版本的片源都非常容易获得，没有人能够给出《大长今》中“声称针灸是朝鲜人发明的”的确切、具体的证据；因此，这种批評是没有根据的。《大长今》導演李炳勳接受採訪時，亦加以澄清：“在《大长今》裡，没有说针灸是韩国人发明的。这是误解。中医是从中国传来的，这一点是肯定的；像《[本草纲目](../Page/本草纲目.md "wikilink")》、《[黄帝内经](../Page/黄帝内经.md "wikilink")》等书，一直流传到今天。”
  - 《[凤凰网](../Page/凤凰卫视.md "wikilink")》评论文章
    [《《大长今》的平民视角》](https://web.archive.org/web/20060130052906/http://news.phoenixtv.com/phoenixtv/83885040617914368/20050927/648057.shtml)
    认为，《大长今》特点在于“平民视角”。类似的观点还有：《大长今》的主题是人性、宽容与现代[女权主义](../Page/女性主義.md "wikilink")（不是男性化的女权主义），并非传媒所称的“青春励-{志}-”。

## 獎項

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度</p></th>
<th><p>大獎</p></th>
<th><p>獎項</p></th>
<th><p>入圍者</p></th>
<th><p>結果</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2003</p></td>
<td><p><a href="../Page/MBC演技大獎.md" title="wikilink">2003 MBC演技大賞</a></p></td>
<td><p><strong>大賞</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/李英愛.md" title="wikilink">李英愛</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>男演員特別演技賞</p></td>
<td><p><a href="../Page/林玄植.md" title="wikilink">林玄植</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>女演員特別演技賞</p></td>
<td><p><a href="../Page/梁美京.md" title="wikilink">梁美京</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>作家賞</p></td>
<td><p><a href="../Page/金榮昡.md" title="wikilink">金榮昡</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004</p></td>
<td><p><a href="../Page/百想藝術大賞.md" title="wikilink">第39屆百想藝術大賞</a></p></td>
<td><p>女子人氣賞</p></td>
<td><p><a href="../Page/梁美京.md" title="wikilink">梁美京</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>導演賞</p></td>
<td><p><a href="../Page/李丙勳.md" title="wikilink">李丙勳</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 劇情紕漏和錯誤

《大长今》制作上存在一些歷史性纰漏和錯誤，較為明顯的幾處有：

1.  劇中長今曾被韓尚宮派去照顧[文定王后的褓姆尚宮](../Page/文定王后.md "wikilink")。但褓姆尚宮是照顧國王子女的尚宮，不可能去照顧身為大臣子女的文定王后。劇中將照料文定王后的乳母稱為褓姆尚宮為一大錯誤。
2.  劇情在[中宗的时代背景下](../Page/朝鮮中宗.md "wikilink")（即[明武宗正德](../Page/明武宗.md "wikilink")、[明世宗嘉靖年間](../Page/明世宗.md "wikilink")），出现了「[满汉全席](../Page/滿漢全席.md "wikilink")」。具体的剧情是：明朝使臣為冊封世子一事至太平館，因使臣患有[消渴症](../Page/糖尿病.md "wikilink")（即糖尿病），韓尚宮為使臣呈上一桌清淡的菜餚，而惹使臣大怒；之後，崔尚宮便說要為使臣呈上[滿漢全席](../Page/滿漢全席.md "wikilink")，討使臣歡心以利冊封世子一事，並表示自己的烹飪技巧了得，滿漢全席對她來說不是難事，并在后来给[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[使节呈上了满汉全席](../Page/使节.md "wikilink")。而事实上，满汉全席在[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[-{乾}-隆年间的](../Page/乾隆.md "wikilink")《[扬州画舫录](../Page/扬州画舫录.md "wikilink")》中才首次提到，是[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[康熙帝六十六歲時](../Page/康熙帝.md "wikilink")，為滿、漢兩族特設三天六宴，提供三百多款佳餚；而中宗在位時正值[明武宗](../Page/明武宗.md "wikilink")、[明世宗在位](../Page/明世宗.md "wikilink")，因此絕不可能有滿漢全席。这里明显是制作人员搜集資料時缺乏相关知识造成的，而且《大长今》剧中所表现出的满汉全席规模也远远不及现实中的。
3.  劇中淑媛李氏（李連生）在中宗過世後，由文定王后下旨留在宮中並晉升為正四品昭媛。實際上，淑媛李氏在中宗十五年（1520）就已經逝世，比中宗更早。史實上亦未晉升她的品階。該角色雖以中宗的淑媛李氏為範本，但原型應為一百多年後的孝宗時期的[安嬪李氏](../Page/安嬪李氏_\(朝鮮孝宗\).md "wikilink")。
4.  劇中文定王后為慶源大君患痘瘡一事於殿外哭鬧，被貞顯王后（慈順大妃）目睹而訓斥。但史實上貞顯王后於中宗二十五年（1530）就已經病逝，而慶源大君則是於中宗二十九年（1534）才出生。因此貞顯王后在慶源大君出生前已經離世，不可能因此事出面訓斥文定王后。
5.  劇中濟州醫女張德的原型：長德早於成宗十九年（1488）去世，與長今並非同一時代的人，而史籍上長德的徒弟為貴今。
6.  劇中的所有衣服樣式實際為朝鮮中後期的韓服樣式。
7.  劇中尚宮的唐衣分深綠和淺綠，乃導演為了區分職位高低而設計。實際上尚宮唐衣應全部為深綠。

## 軼聞

  - 長今一角從[宋允兒開始](../Page/宋允兒.md "wikilink")，[金荷娜](../Page/金荷娜.md "wikilink")、[宋慧喬](../Page/宋慧喬.md "wikilink")、[張真英和](../Page/張真英.md "wikilink")[明世彬等女演員均拒絕出演](../Page/明世彬.md "wikilink")，最後才是由第7順位的[李英愛接演](../Page/李英愛.md "wikilink")。\[34\]\[35\]
  - 飾演韓尚宮的[梁美京和飾演崔尚宮的](../Page/梁美京.md "wikilink")[甄美里](../Page/甄美里.md "wikilink")，當初分配到的角色與正式演出正好相反。韓尚宮原屬意甄美里演出，確定梁美京也要加入後，劇組考慮到外表形象而將倆人的角色互調。原本韓尚宮會在第16集因崔尚宮的陰謀而死亡，因為廣大觀衆對她的熱情支持，甚至發起救韓尚宮的活動，最後才在第27集以死亡收場。
  - 在兒時，今英比長今大一、二歲，本是姐妹關係，劇情至成人時期這成為劇組最大的困擾，為了讓整齣戲能順利發展，不得不無視年紀問題，將姐妹關係轉換成朋友關係。此外，最初企劃的今英是妓女出身。\[36\]
  - 德九本來有個和長今差不多大的兒子，可是劇中到成人時代卻突然消失不見了，從第29集德九夫婦的對話得知他們的兒子是因病而死。原本要飾演德九夫婦兒子成人角色的喜劇演員，後來是以內醫院醫官趙治福登場。
  - 饰演长今女儿的小演员实际上在故事前期就有在屏幕中出现，她作为群众演员参与了与小长今宫内生活的演出，“插松子”事件中镜头从当时一众参与选拔的小宫女中掠过时，长今后来的“女儿”以她当时的“同窗”的身分在镜头中一扫而过。

## 惡搞

由於《大長今》在多個地方大受歡迎，這套劇亦成為了被[惡搞的對象](../Page/惡搞.md "wikilink")。茲詳列如下：

  - 香港的[手提電話服務商曾推出TVB與](../Page/手提電話.md "wikilink")[英皇娛樂製作的一個下載節目](../Page/英皇娛樂.md "wikilink")《飛越大長針》，由[Twins](../Page/Twins.md "wikilink")、[梁洛施及](../Page/梁洛施.md "wikilink")[關智斌主演](../Page/關智斌.md "wikilink")；
  - [胡恩威的](../Page/胡恩威.md "wikilink")[舞台劇](../Page/舞台劇.md "wikilink")《[東宮西宮](../Page/東宮西宮_\(香港舞台劇\).md "wikilink")》的第4集《西九龍皇帝》加插了一個環節《大匙羮》，利用各種菜式來諷刺當時的[香港政治](../Page/香港政治.md "wikilink")；
  - 台灣[中天電視的](../Page/中天電視.md "wikilink")[政治戲仿節目](../Page/政治戲仿節目.md "wikilink")《[全民大悶鍋](../Page/全民大悶鍋.md "wikilink")》有一個名為《大長斤》的環節。
  - 在中国大陆地区，也有将《大长今》的韩语主题歌《呼唤》（）的谐音恶搞成为“打猪歌（[武大郎挨豬打](../Page/武大郎.md "wikilink")）”等[空耳的内容](../Page/空耳.md "wikilink")，还有人创作了《大长今》的恶搞[漫画](../Page/漫画.md "wikilink")。
  - 《大长今》播出后，中国大陆地区的许多娱乐节目中有主持人、演员装扮成徐长今和闵政浩的样子来娱乐大众。
  - 2006年12月，日本[18禁](../Page/18禁.md "wikilink")[電視頻道](../Page/電視頻道.md "wikilink")「JamCity」計畫與韓國[色情片製作公司](../Page/色情片.md "wikilink")「QFilm」共同製作一部與《大長今》極為相似的[色情片](../Page/色情片.md "wikilink")《色女長今》，日本名稱為《官能宮女長今的花園》（），由導演，由一位知名度不高的韓國[AV女優](../Page/AV女優.md "wikilink")扮演徐長今，分為第一篇《禁忌料理》（）、第二篇《熱情醫術》（）、第三篇與第四篇（當時皆尚未開拍），預計2007年3月24日在日本[情趣用品店與韓國](../Page/情趣用品.md "wikilink")[色情網站上市](../Page/色情網站.md "wikilink")。MBC批評該劇侵犯著作權且損害韓國形象，揚言將先與《大長今》日本版權所有者討論再採取法律行動。
  - 在菲律賓，《大長今》被當地的著名搞笑節目《》惡搞成為[同性戀版本](../Page/同性戀.md "wikilink")。

## 動畫版

《大長今》另有動畫版，是韓國第一部由連續劇改編的動畫，以長今的孩童時代為主軸，並加入新的劇情、人物等要素。

## 腳註

## 外部連結

  - [八大電視《大長今》官方網站](https://www.gtv.com.tw/Program/P2004051801/index.html)

  - [TVB《大長今》官方網站](http://www.tvb.com/tvb_drama/drama/jewel_in_the_palace/frontpage/index.html)

  - [湖南衛視《大長今》官方網站](http://www.hunantv.com.cn/gold/dcj/)

  - [MBC《大長今》官方網站](http://www.imbc.com/broad/tv/drama/daejanggum/)

  - [NHK《大長今》官方網站](https://web.archive.org/web/20051013073755/http://www3.nhk.or.jp/kaigai/gtv/chikai/)

  - [TV3《大長今》官方網站](https://web.archive.org/web/20051025081203/http://www.thaitv3.com/daejanggeum/)

  - [華視《大長今》官方網站](http://event.cts.com.tw/jangguem/)

  - [日本《大長今》DVD版官方網站](http://www.vap.co.jp/daejanggum/)

  - [《大長今》高點綜合台網頁](http://www.top.tv/channelPage.html?channel=4)

  -
  -
  -
[Category:MBC月火連續劇](../Category/MBC月火連續劇.md "wikilink")
[Category:2003年韓國電視劇集](../Category/2003年韓國電視劇集.md "wikilink")
[Category:湖南衛視外購劇集](../Category/湖南衛視外購劇集.md "wikilink")
[Category:無綫電視外購劇集](../Category/無綫電視外購劇集.md "wikilink")
[Category:八大電視外購韓劇](../Category/八大電視外購韓劇.md "wikilink")
[Category:華視外購電視劇](../Category/華視外購電視劇.md "wikilink")
[Category:NHK電視劇](../Category/NHK電視劇.md "wikilink")
[Category:金榮昡劇本作品](../Category/金榮昡劇本作品.md "wikilink")
[Category:朝鮮中宗時期背景電視劇](../Category/朝鮮中宗時期背景電視劇.md "wikilink")
[Category:孤兒題材電視劇](../Category/孤兒題材電視劇.md "wikilink")
[Category:收養相關電視節目](../Category/收養相關電視節目.md "wikilink")
[Category:韓國醫學劇](../Category/韓國醫學劇.md "wikilink")
[Category:勵志題材電視劇](../Category/勵志題材電視劇.md "wikilink")
[Category:僕人題材電視劇](../Category/僕人題材電視劇.md "wikilink")
[Category:漢城背景電視劇](../Category/漢城背景電視劇.md "wikilink")
[Category:濟州特別自治道背景作品](../Category/濟州特別自治道背景作品.md "wikilink")
[Category:後宮題材電視劇](../Category/後宮題材電視劇.md "wikilink")
[Category:身分差異戀情題材電視劇](../Category/身分差異戀情題材電視劇.md "wikilink")
[Category:料理電視劇](../Category/料理電視劇.md "wikilink")
[Category:大長今題材作品](../Category/大長今題材作品.md "wikilink")
[Category:朝鮮明宗時期背景電視劇](../Category/朝鮮明宗時期背景電視劇.md "wikilink")
[Category:朝鮮仁宗時期背景電視劇](../Category/朝鮮仁宗時期背景電視劇.md "wikilink")
[Category:MBC時代劇](../Category/MBC時代劇.md "wikilink")

1.  [“大長今熱”今猶在
    田園生活也愜意](http://cn.chosun.com/big5/site/data/html_dir/2013/09/14/20130914000000.html)
    朝鮮日報中文網

2.  [MBC電視台打造《大長今》特輯慶祝播放十周年](http://chinese.yonhapnews.co.kr/allheadlines/2013/09/22/0200000000ACK20130922001000881.HTML#)
    韓聯社

3.  [韓語丁姓](../Page/韓語.md "wikilink")、鄭姓和程姓發音相同（[文觀部式](../Page/文化觀光部2000年式.md "wikilink")：Jeong；[馬-賴式](../Page/馬科恩-賴肖爾表記法.md "wikilink")：Chŏng）

4.  中文版把「水剌間」譯為「御膳廚房」。

5.
6.
7.
8.
9.  原韓文版中的提調尚宮是稱為「最高尚宮」，中文版的「御膳廚房最高尚宮」只稱為「水剌間尚宮」。

10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23. 香港譯作「特別尚宮」

24.
25.
26.
27. [《大長今》在日本繼NHK後又在TBS播放](http://chinese.joins.com/big5/article.do?method=detail&art_id=27074&category=003004)
    韓國中央日報中文網

28. [《大長今》23日謝幕
    平均收視率爲46.2%](http://cn.chosun.com/big5/site/data/html_dir/2004/03/24/20040324000034.html)
    朝鮮日報

29. [《大長今》台客看11次不嫌膩
    重播再登收視王](http://ent.appledaily.com.tw/enews/article/entertainment/20111022/33757539/)
    蘋果日報

30. [美國也被《大長今》深深入迷](http://cn.chosun.com/big5/site/data/html_dir/2004/07/13/20040713000014.html)
    朝鮮日報

31. [湖南衛視《大長今》首播
    同時段搶佔收視第一](http://yule.sohu.com/20050903/n226858359.shtml)
    搜狐娛樂

32. [《大長今》已落下帷幕
    同期收視遙遙領先](http://ent.sina.com.cn/v/j/2005-10-18/0739868189.html)

33. [《大長今》風靡伊朗
    最高收視率達86%](http://cn.chosun.com/big5/site/data/html_dir/2007/05/24/20070524000011.html)
    朝鮮日報中文網

34. [大長今一角最初曾邀宋允兒飾演](http://chinese.joins.com/big5/article.do?method=detail&art_id=23704&category=003004)
    韓國中央日報中文網

35. [이병훈 PD 연출
    비화‥"이영애는 7순위"](http://imnews.imbc.com/replay/2009/nwdesk/article/2368634_13193.html)

36.